\chapter*{Introducción}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}

\lettrine[lines=2]{L}{a} capacidad de un sistema óptico para concentrar la luz en un punto
—o, en sentido inverso, para formar la imagen de un punto objeto en un punto imagen bien
definido— es la propiedad central de la óptica de formación de imagen. Esta propiedad,
conocida como \emph{estigmatismo}, garantiza una correspondencia biunívoca entre objeto e
imagen al menos para un par de puntos conjugados, y constituye el punto de partida de toda
la teoría de aberraciones. Los instrumentos de la óptica moderna —microscopios de alta
resolución, telescopios de gran apertura, sistemas de litografía óptica— han alcanzado un
grado de refinamiento tal que la descripción rigurosa del campo electromagnético en el plano
focal se ha convertido en una necesidad práctica, ya no en una sofisticación teórica.

En la mayoría de los tratamientos clásicos de la formación de imagen, la propagación de la
luz se describe mediante una función escalar, y las superficies ópticas se analizan bajo la
aproximación paraxial. Estas simplificaciones son justificadas cuando la apertura numérica
del sistema es moderada, pues en ese régimen la polarización tiene una influencia secundaria
sobre el patrón de intensidad y la curvatura de las superficies puede aproximarse por
paraboloides. Sin embargo, al aumentar la apertura numérica —condición necesaria para
mejorar simultáneamente la resolución espacial y la luminosidad del sistema— ambas
aproximaciones dejan de ser válidas. La componente longitudinal del campo eléctrico, que
en la aproximación escalar se ignora, crece con el ángulo de convergencia y puede llegar a
ser comparable a las componentes transversales. El estado de polarización del campo
incidente determina entonces de manera esencial la estructura del punto focal, con
consecuencias directas sobre la resolución y la simetría del patrón de intensidad.

La formulación canónica del problema vectorial en la región focal fue establecida por
Richards y Wolf en 1959 \cite{RichardsWolf1959}, quienes expresaron el campo
electromagnético cerca del foco de un sistema aplanático como una integral sobre una
esfera de referencia que representa el frente de onda convergente. En su formulación, la
función de apodización que pondera cada dirección de integración se obtiene de la
conservación de la energía junto con la condición de seno de Abbe, que impone una relación
específica entre los ángulos de incidencia y la posición radial en la pupila. El integral de
Richards-Wolf se ha convertido en la herramienta estándar para el cálculo del campo en el
foco de objetivos de microscopio y de cualquier sistema de alta apertura numérica que
satisfaga la condición de seno.

El presente trabajo se sitúa en este mismo problema —el cálculo riguroso del campo
electromagnético en el plano focal— pero aborda una clase de sistemas más fundamental: los
\emph{sistemas estigmáticos} formados por una sola superficie dióptrica, cuya geometría
exacta queda determinada por la condición de estigmatismo sin restricciones adicionales.
Las superficies que realizan el estigmatismo exacto entre un par de puntos $A$ y $A'$
son las conocidas \emph{superficies cartesianas} u \emph{ovoides de Descartes}, obtenidas
por Descartes en la \textit{Dioptrique} como solución al problema del igual camino óptico.
Estas superficies son el objeto de estudio natural cuando se exige rigor geométrico sin
hipótesis paraxiales, pues codifican en su forma la condición de que todos los rayos
emitidos desde $A$ acumulen exactamente la misma fase en su recorrido hasta $A'$,
independientemente del punto de la superficie por el que pasen.

La estrategia adoptada en este trabajo combina tres elementos:
\begin{enumerate}
  \item La \emph{óptica geométrica}, que proporciona la geometría exacta de la superficie
    dióptrica estigmática a través de las ecuaciones paramétricas de la superficie
    cartesiana y la ley vectorial de Snell--Descartes.
  \item Las \emph{ecuaciones de Maxwell} y el \emph{método de espectro angular}, que rigen
    la propagación del campo electromagnético en medios homogéneos e isótropos y
    proporcionan el operador de propagación entre planos paralelos.
  \item Los \emph{coeficientes de Fresnel vectoriales} en la superficie dióptrica, que
    determinan cómo se transforman las componentes $s$ y $p$ del campo eléctrico al
    atravesar la interfaz entre dos medios con distintos índices de refracción.
\end{enumerate}
La combinación de estos tres ingredientes produce una expresión integral exacta —salvo
por la aproximación de Fresnel en la propagación en espacio libre— para el campo
electromagnético en el plano focal, expresada como la transformada de Fourier de una
función pupila vectorial que incorpora la geometría de la superficie y los coeficientes
de transmisión. Esta función pupila es la generalización, para superficies cartesianas
arbitrarias, de la función de apodización que aparece en el integral de Richards-Wolf.

El trabajo está organizado en tres capítulos y un conjunto de apéndices.

El \textbf{Capítulo~\ref{ch:geometrica}} presenta la óptica geométrica con la precisión
requerida por el resto del trabajo. Se introduce el principio de Fermat y la ley vectorial
de Snell--Descartes; a partir de la condición de estigmatismo se derivan las superficies
cartesianas u \emph{ovoides de Descartes} como solución geométrica exacta al problema de
la formación de imagen puntual, y se obtiene la parametrización de la superficie junto con
su campo normal, que es el ingrediente geométrico que entra en los coeficientes de Fresnel.

El \textbf{Capítulo~\ref{ch:ondulatoria}} desarrolla la teoría ondulatoria y
electromagnética que sustenta el tratamiento vectorial. Se obtiene la ecuación de onda a
partir de las ecuaciones de Maxwell y su solución en términos de ondas planas armónicas;
se introduce el método de espectro angular como operador exacto de propagación entre planos
paralelos. Se deducen las condiciones de frontera en interfaces dieléctricas y se formulan
los coeficientes de Fresnel tanto en su forma escalar habitual como en su versión operatorial
vectorial, que es la que se emplea en el capítulo siguiente.

El \textbf{Capítulo~\ref{ch:focal}} contiene el desarrollo central del trabajo. Se calcula
el campo eléctrico en el plano focal de un sistema estigmático simple para un campo incidente
esférico emitido desde el punto objeto $A$; la condición estigmática cancela la fase
geométrica acumulada entre las esferas de referencia, de modo que el resultado toma la forma
de la transformada de Fourier de una función pupila vectorial generalizada $\mathbb E^{G'}$
que codifica la polarización incidente, la geometría exacta de la superficie cartesiana y
los coeficientes de Fresnel locales. El capítulo está organizado en tres secciones, una por
cada representación de polarización de la pupila:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Representación circular.} Se expresa $\mathbb E^{G'}$ en la base de
    polarizaciones circulares izquierda/derecha. Con simetría azimutal, la transformada
    de Fourier bidimensional se reduce a transformadas de Hankel de órdenes $0$ y $2$:
    el orden $0$ corresponde a la parte isótropa de la transmisión (proporcional a $t_+$)
    y el orden $2$ a la corrección vectorial anisotrópica (proporcional a $t_-=t_p-t_s$),
    que acopla las componentes $L$ y $R$ mediante fases $e^{\pm 2i\varphi}$.
  \item \textbf{Representación cilíndrica.} Se expresa $\mathbb E^{G'}$ en la base de
    polarizaciones radial y azimutal. Esta base es especial porque radial y azimutal son
    modos propios del operador de transmisión de la interfaz
    ($\mathcal M\,\hat{\mathbf r}=t_p\hat{\mathbf r}$,
    $\mathcal M\,\hat{\boldsymbol\varphi}=t_s\hat{\boldsymbol\varphi}$): la transmisión
    actúa como modulación escalar local sin mezcla de polarizaciones. Con simetría
    azimutal, la transformada de Fourier reduce al orden de Hankel $1$, lo que implica
    que el campo transversal se anula en el centro del foco, predicción que no tiene
    análogo en la teoría escalar.
  \item \textbf{Representación cartesiana.} Se expresa $\mathbb E^{G'}$ en las componentes
    $x$/$y$ del campo incidente. La misma estructura Hankel $0$/$2$ que aparece en la
    representación circular se manifiesta aquí como mezcla de componentes cartesianas
    gobernada por una matriz angular de orden dos en $\varphi$.
\end{enumerate}
En cada representación se analiza el caso particular de campo uniforme sobre una pupila
circular de radio $a$, para el cual las transformadas de Hankel se evalúan analíticamente
y el campo focal queda expresado en términos de funciones de Bessel. Se estudia asimismo
la intensidad total incluyendo la componente longitudinal del campo eléctrico, que en
este régimen de alta apertura no puede despreciarse, y se compara con la predicción
escalar cuantificando la discrepancia en función del contraste de índice y el ángulo de
semiapertura.

Los \textbf{apéndices} reúnen las derivaciones auxiliares que interrumpirían el hilo
argumental del texto principal: la transformada de Fourier en coordenadas polares, la
deducción de las condiciones de frontera de Maxwell y los coeficientes de Fresnel en
la interfaz, la deducción implícita de los ovoides de Descartes, y la representación en
serie de las superficies cartesianas.
