\chapter*{Notación y convenciones}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notación y convenciones}
\markboth{Notación y convenciones}{Notación y convenciones}

\begin{longtable}{p{0.28\textwidth} p{0.64\textwidth}}
\caption{Convenciones de notación empleadas en el documento.}
\label{tab:notation_conventions}\\
\hline
Símbolo & Significado \\
\hline
\endfirsthead
\hline
Símbolo & Significado \\
\hline
\endhead
\hline
\multicolumn{2}{r}{\textit{Continúa en la página siguiente.}} \\
\endfoot
\hline
\endlastfoot
\multicolumn{2}{l}{\textit{Vectores y coordenadas}} \\
\hline
$\vb x$ & Vector de posición en $\mathbb{R}^3$. \\
$\vb r$ & Vector transversal en $\mathbb{R}^2$, con $\vb r=(x,y)$. \\
$\mathbf k$ & Vector de onda en $\mathbb{R}^3$. \\
$\tilde S^2$ & Esfera unitaria en el espacio $\mathbf k$: $\tilde S^2=\{\hat{\mathbf k}\in\mathbb R^3:\|\hat{\mathbf k}\|=1\}$. \\
$d\tilde\Omega$ & Elemento de superficie (ángulo sólido) sobre $\tilde S^2$, con $d\tilde\Omega=\sin\tilde\theta\,d\tilde\theta\,d\tilde\varphi$. \\
$\tilde\theta,\tilde\varphi$ & Ángulos polares sobre $\tilde S^2$ (coordenadas esféricas en el espacio $\mathbf k$). \\
$\mathbf k_\perp$ & Componente transversal del vector de onda, $\mathbf k_\perp=(k_x,k_y)$. \\
$k_z$ & Componente longitudinal del vector de onda. \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{\textit{Campos eléctricos}} \\
\hline
$\mathbb E_0$ & Vector de amplitud del campo incidente (parte de polarización y módulo, sin la fase esférica). Sus componentes en la base de Fresnel son $\mathscr E_\theta$ y $\mathscr E_\phi$. \\
$\mathscr E_\theta,\;\mathscr E_\phi$ & Amplitudes escalares del campo incidente en la base de Fresnel local $(\hat p, \hat s)$. \\
$\mathbb E^{\mathscr G}$ & Campo sobre la esfera de referencia $\mathscr G$ centrada en el punto objeto $A$; satisface $\mathbb E^{\mathscr G} = \mathbb E_0/\ell_0$. \\
\texorpdfstring{$\mathbb E^{\mathscr G'}$}{E\^{}G'} & Campo sobre la esfera de referencia $\mathscr G'$ centrada en el punto imagen $A'$, tangente al dioptrio. Función pupila vectorial generalizada; satisface $\mathbb E^{\mathscr G'} = \mathbb T\,\mathbb E^{\mathscr G}$. \\
$\vb E^{\mathscr D}$ & Campo sobre la esfera $\mathscr D$ centrada en el vértice del dioptrio con radio $f$, es la esfera de Fourier de $\mathscr G'$. Proporcional a la transformada de Fourier de $\mathbb E^{\mathscr G'}$. \\
$\mathscr T$ & Operador de transmisión de Fresnel sobre la interfaz $\Sigma$. \\
$\mathbb T$ & Matriz que representa el operador de transmisión en una base dada; aplica $t_p$ a la componente $p$ y $t_s$ a la componente $s$. \\
$\mathbb T_{xy}$ & Matriz de transmisión en la representación cartesiana transversal. \\
$\mathbb W(\varphi)$ & Operador de mezcla cartesiano de orden angular dos, evaluado en el azimut $\varphi$ del plano focal. \\
$\Psi(\vb x)$ & Componente escalar del campo en el espacio tridimensional. \\
$\Psi(\vb r,z)$ & Campo escalar en coordenadas transversales y longitudinal. \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{\textit{Coeficientes de Fresnel}} \\
\hline
$t_s,\,t_p$ & Coeficientes de transmisión de Fresnel para polarización $s$ y $p$. \\
$t_+ = t_s+t_p$ & Combinación isótropa de los coeficientes de Fresnel. \\
$t_- = t_p-t_s$ & Combinación anisotrópica; gobierna la mezcla de polarizaciones. \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{\textit{Polarización}} \\
\hline
$\hat{\vb J}$ & Estado de Jones local normalizado, parametrizado por la fase global $\gamma$, el ángulo de amplitudes $\vartheta$ y la fase relativa $\delta$. \\
$\sigma_0,\ldots,\sigma_3$ & Matrices de Pauli ($\sigma_0=\mathbb I_\perp$); base de la descomposición de $\mathbb T_{xy}$ con coeficientes $a_0,\ldots,a_3$ (aberración de polarización). \\
$\vartheta,\;\delta$ & Parámetros del estado de Jones: $\tan\vartheta$ es la razón de amplitudes entre las componentes cartesianas y $\delta$ su fase relativa. \\
$\zeta$ & Coordenada proyectiva compleja del estado de polarización: $\zeta=\mathscr E_y/\mathscr E_x=\tan\vartheta\,e^{i\delta}$. \\
$\zeta_{\mathscr G'},\;\zeta_f$ & Estado de polarización tras la refracción (sobre $\mathscr G'$) y en el plano focal, respectivamente. \\
$\vb s$ & Vector de Stokes normalizado, $\vb s=(s_1,s_2,s_3)$. \\
$\psi$ & Orientación del eje mayor de la elipse de polarización: $\tan 2\psi=s_2/s_1$. \\
$\chi$ & Ángulo de elipticidad de la elipse de polarización: $\sin 2\chi=s_3$. \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{\textit{Operadores y transformadas}} \\
\hline
$\mathscr F$ & Operador de transformada de Fourier. \\
$\mathscr F_\perp$ & Transformada de Fourier bidimensional transversal. \\
$\mathscr H_n$ & Transformada de Hankel de orden $n$. \\
$\mathscr R$ & Operador de propagación (notación general). \\
$\mathscr R_{ASM}$ & Operador de propagación del método de espectro angular. \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{\textit{Otras cantidades}} \\
\hline
$f$ & Distancia focal del sistema; distancia axial hasta el plano focal de observación. \\
$\nu$ & Frecuencia temporal de la onda, relacionada con la frecuencia angular mediante $\omega=2\pi\nu$. \\
$\mathrm{NA}$ & Apertura numérica del sistema óptico. \\
$R_\parallel,\,R_\perp$ & Radios principales del lóbulo focal central a mitad de altura, paralelo y perpendicular a la polarización incidente. \\
$R_{\mathrm{esc}}$ & Radio del lóbulo central predicho por la referencia escalar. \\
\end{longtable}

% ======================
