\chapter*{Conclusiones}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusiones}
\markboth{Conclusiones}{Conclusiones}

\lettrine[lines=2]{E}{n} este trabajo se desarrolló un formalismo vectorial para
calcular el campo electromagnético en el plano focal de un sistema estigmático
simple, formado por una única superficie cartesiana que separa dos medios
homogéneos. El formalismo combina la geometría exacta de la superficie, la
refracción vectorial dada por los coeficientes de Fresnel y la propagación de
Fresnel hasta el plano focal, y produce el campo focal como transformada de
Fourier de una función pupila vectorial generalizada
$\mathbb E^{\mathscr G'}=\mathbb T\,\mathbb E_0/\ell_0$. Cuando la iluminación
es azimutalmente simétrica, esta transformada de Fourier se reduce a
combinaciones de transformadas de Hankel de órdenes cero, uno y dos. A
diferencia del tratamiento canónico de Richards y
Wolf~\cite{RichardsWolf1959} —formulado para sistemas aplanáticos idealizados—
aquí la superficie refractora y su transmisión de Fresnel entran de forma
explícita en la función pupila, punto a punto.

El resultado central es que un sistema geométricamente perfecto no está libre
de aberraciones. La condición estigmática elimina la aberración de camino
óptico, pero al cambiar de medio las condiciones de frontera de Maxwell
inducen una transformación vectorial sobre el campo que es, en general,
distinta en cada punto de la superficie —por variar allí el ángulo de
incidencia— y anisótropa: sus modos principales son las direcciones radial y
azimutal, sobre las que actúan respectivamente los coeficientes de Fresnel
$t_p$ y $t_s$. Este formalismo recupera de forma exacta la teoría escalar de
la difracción en el límite $t_s=t_p=1$, lo cual permite aislar y estudiar los
efectos de origen puramente vectorial. Definimos la aberración vectorial como
la desviación del campo focal respecto a ese límite; su agente cuantitativo es
la combinación anisotrópica $t_-=t_p-t_s$, no nula y no uniforme para
cualquier interfaz entre medios de distinto índice.

Las manifestaciones observables de esta aberración dependen de la base en que
se examine el campo, pero corresponden al mismo fenómeno. En la base
cilíndrica —la de los modos propios— no hay mezcla de polarizaciones, sino
una modulación diferencial de las componentes radial y azimutal por $t_p$ y
$t_s$; para iluminación axialmente simétrica el campo transversal se anula en
el eje y el patrón focal es un anillo con centro oscuro, resultado de la
estructura de Hankel de orden uno que la teoría escalar no puede producir. En
bases que no coinciden con los modos propios, $t_-$ acopla polarizaciones
ortogonales: en la circular genera un canal
$\ket{L}\!\leftrightarrow\!\ket{R}$ con fase azimutal $e^{\pm2i\varphi}$; en
la cartesiana genera una componente cruzada de orden angular dos, visible
como un patrón de cuatro lóbulos en la polarización ortogonal a la
incidente. Cuantitativamente, bajo simetría azimutal la contribución de $t_-$
a través del canal $\mathscr H_2$ redistribuye energía del centro hacia
lóbulos laterales y suprime el pico central respecto de la predicción escalar.

El régimen vectorial modifica también la forma del punto focal. Para
incidencia lineal la interferencia entre los canales de Hankel
$\mathscr H_0$ y $\mathscr H_2$ rompe la simetría circular del lóbulo central,
que deja de tener un radio único a mitad de altura: en su lugar aparecen dos
radios principales, $R_\parallel$ medido a lo largo de la dirección de
polarización incidente y $R_\perp$ medido en la dirección perpendicular a
ella. Comparados con el radio $R_{\mathrm{esc}}$ predicho por la teoría
escalar se tiene $R_\parallel<R_{\mathrm{esc}}<R_\perp$: el lóbulo se contrae en la dirección
de la polarización incidente y se expande en la dirección perpendicular a
ella, rotando rígidamente junto con la polarización. En el dioptrio de vidrio
estudiado la deformación es del orden del $3\,\%$
($e=R_\perp/R_\parallel\approx 1.06$) y crece con la apertura y el contraste
de índice hasta $e\approx 1.14$ en un dioptrio rápido de alto índice; para
incidencia circular el punto permanece circular por promedio azimutal del
caso lineal y solo se ensancha levemente. Estas anisotropías se traducen
directamente en la formación de imágenes: en una máscara litográfica formada
por una lente de dos superficies cartesianas conjugadas a $\mathrm{NA}=0.94$, las trazas alineadas con una
iluminación linealmente polarizada conservan la mayor parte del contraste
($C_H:0.98\to0.85$) mientras que las ortogonales se degradan severamente
($C_V:0.91\to0.67$); la iluminación circular reparte la pérdida entre ambas
orientaciones sin eliminarla. Es el mismo fenómeno que obliga a la litografía
de alta apertura numérica a controlar la polarización de la
iluminación~\cite{flagello1996, ruoff2009}.

El formalismo admite extensiones naturales. El caso de reflexión se obtiene
reemplazando $t_p,t_s$ por $r_p,r_s$; los sistemas de varias superficies se
tratan por composición de operadores, como ilustra la lente formada por dos
superficies cartesianas conjugadas del ejemplo litográfico; y el dioptrio esférico en los puntos de
Young--Weierstrass ofrece un caso de validación de especial interés por su
realizabilidad práctica. La formulación se puede generalizar además a
iluminaciones arbitrarias —no restringidas a un frente esférico centrado en
el punto objeto estigmático— y a superficies dióptricas de forma arbitraria,
no necesariamente estigmáticas, en cuyo caso a la aberración vectorial aquí
identificada se le superpondría la aberración de camino óptico propia de la
geometría de la superficie. La verificación experimental de las firmas aquí
predichas —en particular la componente cruzada de cuatro lóbulos y la
deformación anisótropa del punto focal— constituye la continuación natural de
este trabajo.
