\chapter{Expansión en series para las superficies cartesianas y cantidades asociadas}
\label{apx:ovoids_series}
\label{sec:series_expansion_cartesian_surfaces}

Con el propósito de estudiar el comportamiento local del sistema óptico en las cercanías del eje óptico, desarrollamos en series de potencias la superficie cartesiana y las magnitudes geométricas y electromagnéticas derivadas de ella. Este procedimiento permite identificar la estructura paraxial del sistema, así como las primeras correcciones no paraxiales responsables de los efectos vectoriales que aparecen en la formación de imagen.

En este apéndice se adopta la convención

\begin{equation}
z_0>0,
\qquad
z_i>0,
\qquad
n_0>0,
\qquad
n_i>0,
\label{eq:positive_axial_convention}
\end{equation}

y los puntos conjugados se escriben como

\begin{equation}
A=(0,0,z_0),
\qquad
A'=(0,0,z_i).
\label{eq:conjugate_points_correct_convention}
\end{equation}

Las cantidades \(z_0\) y \(z_i\) se toman, por tanto, como coordenadas axiales positivas. Con esta convención, la condición estigmática de la superficie cartesiana se escribe como

\begin{equation}
n_0\ell_0+n_i\ell_i
=
\text{constante}.
\label{eq:stigmatic_condition_correct_convention}
\end{equation}

La superficie dióptrica \(\Sigma\) se describe mediante la parametrización

\begin{align}
z(\rho)
&=
\frac{(O+T\rho^2)\rho^2}
{1+S\rho^2+\sqrt{1+(2S-O^2G)\rho^2}},
\label{eq:cartesian_surface_parametrization_z}
\\[6pt]
r(\rho)
&=
\sqrt{\rho^2-z^2(\rho)}.
\label{eq:cartesian_surface_parametrization_r}
\end{align}

Para la convención \eqref{eq:positive_axial_convention}--\eqref{eq:conjugate_points_correct_convention}, los parámetros \(G\), \(O\), \(T\) y \(S\) quedan dados por

\begin{align}
G
&=
-
\frac{
(n_i^2z_i-n_0^2z_0)^2
}{
n_in_0
(n_iz_i+n_0z_0)
(n_iz_0+n_0z_i)
},
\label{eq:cartesian_parameter_G}
\\[6pt]
O
&=
\frac{
n_iz_0+n_0z_i
}{
z_0z_i(n_0+n_i)
},
\label{eq:cartesian_parameter_O}
\\[6pt]
T
&=
-
\frac{
(n_0+n_i)(n_i-n_0)^2
}{
4n_in_0z_0z_i(n_iz_i+n_0z_0)
},
\label{eq:cartesian_parameter_T}
\\[6pt]
S
&=
\frac{
(n_0-n_i)(n_i^2z_i-n_0^2z_0)
}{
2n_in_0z_0z_i(n_iz_i+n_0z_0)
}.
\label{eq:cartesian_parameter_S}
\end{align}

Expandiendo \eqref{eq:cartesian_surface_parametrization_z} alrededor de \(\rho=0\), se obtiene

\begin{align}
z(\rho)
=
{}&
\frac{O}{2}\rho^2
+
\left(
\frac{T}{2}
-
\frac{OS}{2}
+
\frac{GO^3}{8}
\right)\rho^4
\nonumber
\\[6pt]
&
+
\left(
\frac{G^2O^5}{16}
-
\frac{3GO^3S}{8}
+
\frac{GO^2T}{8}
+
\frac{5OS^2}{8}
-
\frac{ST}{2}
\right)\rho^6
+
O(\rho^8).
\label{eq:z_rho_series_expansion}
\end{align}

Sustituyendo \eqref{eq:cartesian_parameter_G}--\eqref{eq:cartesian_parameter_S} para obtener la expresión en terminos de los parametros físicos de la superficie cartesiana, se tiene que

\begin{equation}
z(\rho)
=
\zeta_2\rho^2
+
\zeta_4\rho^4
+
\zeta_6\rho^6
+
O(\rho^8),
\label{eq:z_rho_series_substituted}
\end{equation}

donde

\begin{align}
\zeta_2
&=
\frac{
n_0z_i+n_iz_0
}{
2z_0z_i(n_0+n_i)
},
\label{eq:zeta_2_definition}
\\[6pt]
\zeta_4
&=
-
\frac{
n_0n_i(z_0-z_i)^2(n_0z_0+n_iz_i)
}{
8z_0^3z_i^3(n_0+n_i)^3
},
\label{eq:zeta_4_definition}
\\[6pt]
\zeta_6
&=
\frac{
n_0n_i(z_0-z_i)^3
(n_0z_0+n_iz_i)
(n_0^2z_0-n_i^2z_i)
}{
16z_0^5z_i^5(n_0+n_i)^5
}.
\label{eq:zeta_6_definition}
\end{align}



Nos abstenemos a proporcionar una expresión general para el coeficiente $k-esímo$,
y nos limitamos a dar este resultado aproximado hasta orden 7.


Pasamos entonces, a expandir en series la coordenada radial, partiendo del hecho que

\begin{equation}
r^2(\rho)+z^2(\rho)=\rho^2.
\label{eq:identity_r2_z2_rho2}
\end{equation}

Remplazamos por las serie ya conocida de $z(\rho)$


\begin{align}
r(\rho)
=
{}&
\rho
-
\frac{O^2}{8}\rho^3
\nonumber
\\[6pt]
&
+
\left(
-\frac{OT}{4}
+
\frac{O^2S}{4}
-
\frac{GO^4}{16}
-
\frac{O^4}{128}
\right)\rho^5
+
O(\rho^7).
\label{eq:r_rho_series_expansion}
\end{align}

En términos de \(\zeta_2\) y \(\zeta_4\), la forma más compacta es

\begin{equation}
r(\rho)
=
\rho
-
\frac{\zeta_2^2}{2}\rho^3
-
\left(
\zeta_2\zeta_4
+
\frac{\zeta_2^4}{8}
\right)\rho^5
+
O(\rho^7).
\label{eq:r_rho_series_zeta_form}
\end{equation}

El término dominante de \eqref{eq:z_rho_series_expansion} es

\begin{equation}
z(\rho)
\sim
\frac{O}{2}\rho^2.
\label{eq:vertex_paraxial_curvature}
\end{equation}

Como \(r(\rho)\sim\rho\), localmente se tiene

\begin{equation}
z(r)
\sim
\frac{O}{2}r^2.
\label{eq:vertex_curvature_sag_form}
\end{equation}

Así, \(O\) controla la curvatura paraxial en el vértice de la superficie.

Sea

\begin{equation}
Q(\rho,\phi)
=
r(\rho)\,\hat{\boldsymbol{\rho}}
+
z(\rho)\,\hat{\mathbf z}
\in\Sigma
\label{eq:surface_point_Q}
\end{equation}

un punto sobre la superficie cartesiana. Las distancias geométricas positivas desde los puntos conjugados hasta \(Q\) se definen como

\begin{equation}
\ell_0=AQ,
\qquad
\ell_i=A'Q.
\label{eq:geometrical_distances_l0_li}
\end{equation}

De \eqref{eq:identity_r2_z2_rho2} se obtiene

\begin{align}
\ell_0^2
&=
r^2(\rho)+\bigl(z(\rho)-z_0\bigr)^2
=
\rho^2+z_0^2-2z_0z(\rho),
\label{eq:l0_squared_exact}
\\[6pt]
\ell_i^2
&=
r^2(\rho)+\bigl(z(\rho)-z_i\bigr)^2
=
\rho^2+z_i^2-2z_iz(\rho).
\label{eq:li_squared_exact}
\end{align}

Puesto que \(z_0,z_i>0\), las ramas axiales son

\begin{equation}
\ell_0(0)=z_0,
\qquad
\ell_i(0)=z_i.
\label{eq:l0_li_axis_branches}
\end{equation}

Sustituyendo \eqref{eq:z_rho_series_substituted} en \eqref{eq:l0_squared_exact} y \eqref{eq:li_squared_exact}, se obtiene

\begin{align}
\ell_0(\rho)
=
{}&
z_0
-
\frac{
n_i(z_0-z_i)
}{
2z_0z_i(n_0+n_i)
}
\rho^2
\nonumber
\\[4pt]
&
+
\frac{
n_i(z_0-z_i)^2
(n_0^2z_0-n_i^2z_i)
}{
8z_0^3z_i^3(n_0+n_i)^3
}
\rho^4
+
O(\rho^6),
\label{eq:l0_series_expansion}
\end{align}

y

\begin{align}
\ell_i(\rho)
=
{}&
z_i
+
\frac{
n_0(z_0-z_i)
}{
2z_0z_i(n_0+n_i)
}
\rho^2
\nonumber
\\[4pt]
&
-
\frac{
n_0(z_0-z_i)^2
(n_0^2z_0-n_i^2z_i)
}{
8z_0^3z_i^3(n_0+n_i)^3
}
\rho^4
+
O(\rho^6).
\label{eq:li_series_expansion}
\end{align}

Estas expansiones satisfacen término a término la condición estigmática

\begin{equation}
n_0\ell_0+n_i\ell_i
=
\text{constante}.
\label{eq:cartesian_optical_path_condition}
\end{equation}

En efecto,

\begin{equation}
n_0\ell_0+n_i\ell_i
=
n_0z_0+n_iz_i
+
O(\rho^6).
\label{eq:optical_path_constant_local}
\end{equation}

La cancelación de los términos de orden \(\rho^2\) y \(\rho^4\) es la manifestación local del estigmatismo impuesto por la superficie cartesiana.

Para escribir los coeficientes de Fresnel en términos geométricos, introducimos

\begin{align}
\mathcal A_0(\rho)
&=
z'\left(\rho^2-zz_0\right)
-
\rho\left(z-z_0\right),
\label{eq:A0_geometrical_factor}
\\[6pt]
\mathcal A_i(\rho)
&=
z'\left(\rho^2-zz_i\right)
-
\rho\left(z-z_i\right).
\label{eq:Ai_geometrical_factor}
\end{align}

Con la convención adoptada,

\begin{equation}
\frac{\mathcal A_0(\rho)}{\rho}
\longrightarrow
z_0,
\qquad
\frac{\mathcal A_i(\rho)}{\rho}
\longrightarrow
z_i,
\qquad
\rho\to0.
\label{eq:A0_Ai_axis_limits}
\end{equation}

Definimos también

\begin{equation}
s'(\rho)
=
\sqrt{r'(\rho)^2+z'(\rho)^2}.
\label{eq:sprime_definition}
\end{equation}

Los cosenos locales positivos pueden escribirse como

\begin{equation}
\mu_0
=
\frac{\mathcal A_0}{r\,s'\,\ell_0},
\qquad
\mu_i
=
\frac{\mathcal A_i}{r\,s'\,\ell_i}.
\label{eq:positive_direction_cosines}
\end{equation}

Al orden cuadrático,

\begin{align}
\mu_0
&=
1
-
\frac{
n_i^2(n_0-n_i)^2(z_0-z_i)^2
}{
2z_0^2z_i^2(n_0+n_i)^4
}
\rho^2
+
O(\rho^4),
\label{eq:mu0_series_second_order}
\\[6pt]
\mu_i
&=
1
-
\frac{
n_0^2(n_0-n_i)^2(z_0-z_i)^2
}{
2z_0^2z_i^2(n_0+n_i)^4
}
\rho^2
+
O(\rho^4).
\label{eq:mui_series_second_order}
\end{align}

Sea

\begin{equation}
\eta=\frac{n_i}{n_0}.
\label{eq:eta_definition}
\end{equation}

Los coeficientes de Fresnel para la transmisión local son

\begin{align}
t_s
&=
\frac{
2n_0\mu_0
}{
n_0\mu_0+n_i\mu_i
},
\label{eq:fresnel_ts_cosine_form}
\\[6pt]
t_p
&=
\frac{
2n_0\mu_0
}{
n_i\mu_0+n_0\mu_i
}.
\label{eq:fresnel_tp_cosine_form}
\end{align}

Equivalentemente, usando \eqref{eq:A0_geometrical_factor} y \eqref{eq:Ai_geometrical_factor},

\begin{align}
t_s
&=
\frac{
2\mathcal A_0
}{
\mathcal A_0
+
\eta
\frac{\ell_0}{\ell_i}
\mathcal A_i
},
\label{eq:fresnel_ts_exact}
\\[8pt]
t_p
&=
\frac{
2\mathcal A_0
}{
\eta\mathcal A_0
+
\frac{\ell_0}{\ell_i}
\mathcal A_i
}.
\label{eq:fresnel_tp_exact}
\end{align}

Al sustituir las expansiones anteriores en \eqref{eq:fresnel_ts_exact} y \eqref{eq:fresnel_tp_exact}, se obtiene

\begin{align}
t_s(\rho)
&=
\frac{2n_0}{n_0+n_i}
+
t_{s,2}\rho^2
+
t_{s,4}\rho^4
+
O(\rho^6),
\label{eq:fresnel_ts_series_general}
\\[6pt]
t_p(\rho)
&=
\frac{2n_0}{n_0+n_i}
+
t_{p,2}\rho^2
+
t_{p,4}\rho^4
+
O(\rho^6).
\label{eq:fresnel_tp_series_general}
\end{align}

Los coeficientes de segundo orden son

\begin{align}
t_{s,2}
&=
\frac{
n_0n_i(n_0-n_i)(z_0-z_i)^2
}{
z_0^2z_i^2(n_0+n_i)^3
},
\label{eq:ts2_coefficient}
\\[6pt]
t_{p,2}
&=
\frac{
n_0^2(n_0-n_i)(z_0-z_i)^2
}{
z_0^2z_i^2(n_0+n_i)^3
}.
\label{eq:tp2_coefficient}
\end{align}

Por conveniencia, definimos

\begin{equation}
\xi
=
\frac{
n_0(n_0-n_i)(z_0-z_i)^2
}{
z_0^2z_i^2(n_0+n_i)^3
}.
\label{eq:xi_definition_fresnel_series}
\end{equation}

Entonces

\begin{equation}
t_{s,2}=n_i\xi,
\qquad
t_{p,2}=n_0\xi.
\label{eq:ts2_tp2_xi_form}
\end{equation}

Los coeficientes de cuarto orden se escriben de forma compacta como

\begin{equation}
t_{s,4}
=
-n_i\xi\,\kappa_s,
\qquad
t_{p,4}
=
-n_0\xi\,\kappa_p,
\label{eq:ts4_tp4_kappa_form}
\end{equation}

donde

\begin{align}
\kappa_s
&=
\frac{
(n_0z_0+n_iz_i)
(3n_0z_0-2n_0z_i-2n_iz_0+3n_iz_i)
}{
4z_0^2z_i^2(n_0+n_i)^2
},
\label{eq:kappa_s_definition}
\\[8pt]
\kappa_p
&=
\frac{
Q_p
}{
4z_0^2z_i^2(n_0+n_i)^2
},
\label{eq:kappa_p_definition}
\end{align}

con

\begin{align}
Q_p
={}&
n_0^2z_0^2
+
2n_0^2z_0z_i
-
2n_0^2z_i^2
+
2n_0n_iz_0^2
-
2n_0n_iz_0z_i
+
2n_0n_iz_i^2
\nonumber
\\
&\quad
-
2n_i^2z_0^2
+
2n_i^2z_0z_i
+
n_i^2z_i^2.
\label{eq:Qp_definition}
\end{align}

Por tanto, las expansiones de Fresnel hasta orden cuarto quedan

\begin{align}
t_s(\rho)
&=
\frac{2n_0}{n_0+n_i}
+
n_i\xi\,\rho^2
-
n_i\xi\kappa_s\,\rho^4
+
O(\rho^6),
\label{eq:fresnel_ts_series_fourth_order}
\\[6pt]
t_p(\rho)
&=
\frac{2n_0}{n_0+n_i}
+
n_0\xi\,\rho^2
-
n_0\xi\kappa_p\,\rho^4
+
O(\rho^6).
\label{eq:fresnel_tp_series_fourth_order}
\end{align}

En particular,

\begin{equation}
t_s(0)=t_p(0)=\frac{2n_0}{n_0+n_i}.
\label{eq:fresnel_axis_degeneracy}
\end{equation}

La degeneración axial de las polarizaciones \(s\) y \(p\) se rompe por primera vez en orden cuadrático. De \eqref{eq:fresnel_ts_series_fourth_order} y \eqref{eq:fresnel_tp_series_fourth_order} se sigue que

\begin{align}
t_p+t_s
&=
\frac{4n_0}{n_0+n_i}
+
(n_0+n_i)\xi\,\rho^2
-
\xi(n_0\kappa_p+n_i\kappa_s)\rho^4
+
O(\rho^6),
\label{eq:tp_plus_ts_series_fourth_order}
\\[8pt]
t_p-t_s
&=
(n_0-n_i)\xi\,\rho^2
-
\xi(n_0\kappa_p-n_i\kappa_s)\rho^4
+
O(\rho^6).
\label{eq:tp_minus_ts_series_fourth_order}
\end{align}

Al orden dominante no trivial,

\begin{equation}
t_p-t_s
=
\frac{
n_0(n_0-n_i)^2(z_0-z_i)^2
}{
z_0^2z_i^2(n_0+n_i)^3
}
\rho^2
+
O(\rho^4).
\label{eq:tp_minus_ts_quadratic_explicit}
\end{equation}

Esta expresión muestra que la diferencia entre los canales \(p\) y \(s\) desaparece axialmente y que su primera contribución es de segundo orden en la coordenada pupilar.

En la representación circular, los canales transmitidos se escriben como

\begin{align}
T_L
&=
(t_p+t_s)\mathscr E_L
+
(t_p-t_s)e^{2i\phi'}\mathscr E_R,
\label{eq:TL_exact_circular}
\\[6pt]
T_R
&=
(t_p-t_s)e^{-2i\phi'}\mathscr E_L
+
(t_p+t_s)\mathscr E_R.
\label{eq:TR_exact_circular}
\end{align}

Si sólo se conserva el primer orden no trivial en la conversión vectorial, entonces

\begin{align}
T_L
\simeq{}&
\frac{4n_0}{n_0+n_i}\mathscr E_L
+
(n_0+n_i)\xi\,\rho'^2\mathscr E_L
+
(n_0-n_i)\xi\,\rho'^2e^{2i\phi'}\mathscr E_R,
\label{eq:TL_second_order_corrected}
\\[8pt]
T_R
\simeq{}&
\frac{4n_0}{n_0+n_i}\mathscr E_R
+
(n_0+n_i)\xi\,\rho'^2\mathscr E_R
+
(n_0-n_i)\xi\,\rho'^2e^{-2i\phi'}\mathscr E_L.
\label{eq:TR_second_order_corrected}
\end{align}

Al orden cuadrático,

\begin{equation}
\rho'^2=r'^2+O(r'^4).
\label{eq:rho_prime_r_prime_second_order}
\end{equation}

Si se desea retener sistemáticamente el orden cuarto en la coordenada radial física \(r'\), debe usarse

\begin{equation}
\rho'^2
=
r'^2+\zeta_2^2r'^4+O(r'^6),
\qquad
\rho'^4
=
r'^4+O(r'^6).
\label{eq:rho_prime_r_prime_fourth_order}
\end{equation}

Adoptamos la convención de Fourier transversal

\begin{equation}
\mathscr F\{f(r',\phi')\}(q,\varphi)
=
\int_0^\infty
\int_0^{2\pi}
f(r',\phi')
e^{-iqr'\cos(\phi'-\varphi)}
r'\,d\phi'\,dr',
\label{eq:fourier_transform_convention_appendix}
\end{equation}

y definimos la transformada de Hankel de orden \(m\) como

\begin{equation}
\mathscr H_m[f](q)
=
\int_0^\infty
f(r')J_m(qr')r'\,dr'.
\label{eq:hankel_transform_definition_appendix}
\end{equation}

Con la convención \eqref{eq:fourier_transform_convention_appendix},

\begin{equation}
\mathscr F\{f(r')e^{im\phi'}\}
=
2\pi(-i)^m e^{im\varphi}\mathscr H_m[f].
\label{eq:fourier_hankel_angular_identity}
\end{equation}

En particular,

\begin{equation}
(-i)^{\pm2}=-1.
\label{eq:hankel_order_two_phase_factor}
\end{equation}

Si \(\mathscr E_L\) y \(\mathscr E_R\) son radialmente simétricos en la pupila y se retiene sólo el primer orden no trivial, entonces

\begin{align}
\mathscr F\{T_L\}
\simeq{}&
2\pi
\frac{4n_0}{n_0+n_i}
\mathscr H_0[\mathscr E_L]
+
2\pi
(n_0+n_i)\xi
\mathscr H_0[r'^2\mathscr E_L]
\nonumber
\\[4pt]
&-
2\pi
(n_0-n_i)\xi
e^{2i\varphi}
\mathscr H_2[r'^2\mathscr E_R],
\label{eq:FT_TL_paraxial_corrected}
\\[10pt]
\mathscr F\{T_R\}
\simeq{}&
2\pi
\frac{4n_0}{n_0+n_i}
\mathscr H_0[\mathscr E_R]
+
2\pi
(n_0+n_i)\xi
\mathscr H_0[r'^2\mathscr E_R]
\nonumber
\\[4pt]
&-
2\pi
(n_0-n_i)\xi
e^{-2i\varphi}
\mathscr H_2[r'^2\mathscr E_L].
\label{eq:FT_TR_paraxial_corrected}
\end{align}

La estructura de \eqref{eq:FT_TL_paraxial_corrected} y \eqref{eq:FT_TR_paraxial_corrected} muestra la jerarquía local del acoplamiento vectorial. El término dominante es diagonal en la base circular y corresponde al límite escalar-paraxial. Los términos de conversión circular, proporcionales a \(e^{\pm2i\varphi}\), aparecen solamente en orden cuadrático y están controlados por

\begin{equation}
t_p-t_s
=
(n_0-n_i)\xi\,\rho^2
+
O(\rho^4).
\label{eq:polarization_conversion_quadratic_order}
\end{equation}

Así, la diferencia entre los canales \(p\) y \(s\) no altera el orden axial dominante, sino que introduce una corrección vectorial de segundo orden en la coordenada pupilar. En términos físicos, \(\xi\) mide la intensidad local de la aberración vectorial inducida por la transmisión local en la superficie cartesiana.

Un caso degenerado importante ocurre cuando \(z_i=z_0\). En tal caso,

\begin{equation}
\xi=0,
\label{eq:xi_zero_equal_conjugates}
\end{equation}

y la diferencia \(t_p-t_s\) se anula al orden cuadrático. Geométricamente, ambos puntos conjugados coinciden axialmente y la superficie local se reduce a una superficie centrada respecto a dicho punto; por consiguiente, la incidencia local pierde la distinción angular ordinaria entre las polarizaciones \(s\) y \(p\) al orden considerado.
