\chapter{Transformada de Fourier bidimensional en coordenadas polares}
\label{sec:fourier_2d_polar}


\section{Caso general}

En este apéndice se presenta la forma polar de la transformada de Fourier bidimensional y su descomposición modal en armónicos angulares. Esta formulación separa de manera natural la dependencia angular de la dependencia radial, y conduce a transformadas de Hankel modo a modo.


Sea $f=f(r,\theta)$ una función escalar definida en el plano, con

\begin{equation}
  x=r\cos\theta, \qquad y=r\sin\theta,
\end{equation}

y sea su variable espectral dada por

\begin{equation}
  k_x=k\cos\phi, \qquad k_y=k\sin\phi.
\end{equation}

Con estas definiciones, los vectores de posición y frecuencia son

\begin{equation}
  \vb{r}=(r\cos\theta,r\sin\theta), \qquad \vb{k}=(k\cos\phi,k\sin\phi),
\end{equation}

y su producto escalar toma la forma

\begin{equation}
  \vb{k}\cdot\vb{r}=kr\cos(\theta-\phi).
\end{equation}

Usando la convención

\begin{equation}
  \hat f(k_x,k_y)=\iint_{\mathbb{R}^2} f(x,y)e^{-i(k_xx+k_yy)}\,dx\,dy,
\end{equation}

la transformada directa en coordenadas polares queda

\begin{equation}
  \hat f(k,\phi)=
  \int_0^\infty \int_0^{2\pi}
  f(r,\theta)e^{-ikr\cos(\theta-\phi)}\,r\,d\theta\,dr.
  \label{eq:fourier_2d_polar_directa}
\end{equation}

La transformada inversa correspondiente es

\begin{equation}
  f(r,\theta)=
  \frac{1}{(2\pi)^2}
  \int_0^\infty \int_0^{2\pi}
  \hat f(k,\phi)e^{ikr\cos(\theta-\phi)}\,k\,d\phi\,dk.
  \label{eq:fourier_2d_polar_inversa}
\end{equation}

\subsection{Descomposición angular}
\label{subsec:fourier_2d_polar_modal}

La dependencia angular de $f$ se expande como serie de Fourier:

\begin{equation}
  f(r,\theta)=\sum_{m\in\mathbb{Z}} f_m(r)e^{im\theta},
  \label{eq:expansion_angular_f}
\end{equation}

con coeficientes

\begin{equation}
  f_m(r)=\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} f(r,\theta)e^{-im\theta}\,d\theta.
  \label{eq:coeficientes_angulares_f}
\end{equation}

Análogamente, para el espectro,

\begin{equation}
  \hat f(k,\phi)=\sum_{m\in\mathbb{Z}} \hat f_m(k)e^{im\phi}.
  \label{eq:expansion_angular_fhat}
\end{equation}

La onda plana se escribe mediante la identidad de Jacobi--Anger,

\begin{equation}
  e^{-ikr\cos(\theta-\phi)}=
  \sum_{n\in\mathbb{Z}}(-i)^nJ_n(kr)e^{in(\phi-\theta)},
  \label{eq:jacobi_anger}
\end{equation}

donde $J_n$ es la funci\'on de Bessel de primera especie de orden $n$.

Al sustituir \eqref{eq:expansion_angular_f} y \eqref{eq:jacobi_anger} en \eqref{eq:fourier_2d_polar_directa}, y usar la ortogonalidad angular

\begin{equation}
  \int_0^{2\pi} e^{i(m-n)\theta}\,d\theta=2\pi\,\delta_{mn},
\end{equation}

se obtiene

\begin{equation}
  \hat f(k,\phi)=2\pi\sum_{m\in\mathbb{Z}}(-i)^m e^{im\phi}
  \int_0^\infty f_m(r)J_m(kr)\,r\,dr.
\end{equation}

Que comparando con 

\begin{equation} 
  \hat f(k) = \sum_{m \in \mathbb Z} \hat f_m(k) e^{im\phi},
\end{equation}

se deduce la relación


\begin{equation}
  \hat f_m(k)=2\pi(-i)^m\int_0^\infty f_m(r)J_m(kr)\,r\,dr.
  \label{eq:fourier_modal_directa}
\end{equation}

La relación inversa para cada modo angular está dada por

\begin{equation}
  f_m(r)=\frac{i^m}{2\pi}\int_0^\infty \hat f_m(k)J_m(kr)\,k\,dk.
  \label{eq:fourier_modal_inversa}
\end{equation}


De esta manera, la reconstrucción completa se expresa como

\begin{equation}
  f(r,\theta)=\sum_{m\in\mathbb{Z}} f_m(r)e^{im\theta}.
\end{equation}

En consecuencia, la transformada de Fourier 2D en polares se desacopla en una serie angular y, para cada $m$, en una transformada de Hankel de orden $m$ entre \eqref{eq:fourier_modal_directa} y \eqref{eq:fourier_modal_inversa}.


Definiendo el operador transformada de Hankel de orden $m$ denotado por $\mathscr H_m$, como 

\begin{equation} 
  \mathscr H \{ f(r)\}(k) = \int_{\infty}^{\infty} f(r) J_m(kr) r dr,
  \label{eq:def_hankel_operator}
\end{equation}


y su inversa 

\begin{equation} 
  \mathscr H^{-1} \{ \hat f(k)\}(r) = \int_{\infty}^{\infty} \hat f(k) J_m(kr) k dk.
  \label{eq:def_hankel_inverse_operator}
\end{equation}



Las ecuaciones \eqref{eq:fourier_modal_directa} y \eqref{eq:fourier_modal_inversa} con esta definición se escriben como 

\begin{equation} 
  \hat f_m(k) = \frac{i^m}{2 \pi} \mathscr H_m \left\{f_m(r) \right\}(k),
\end{equation}


\begin{equation} 
  f_m(r) = \frac{i^m}{2 \pi} \mathscr H_m^{-1} \left\{ \hat f_m(k) \right\}(r).
\end{equation}



De modo que la función $f$ y su respectiva transformada de Fourier $\hat f$ quedan por suma de sus modos angulares, como 


\begin{equation}
  f(r) = \frac{i^m}{2 \pi} \sum_{m \in \mathbb Z} \mathscr H_m^{-1} \left\{ \hat f_m(k) \right\} e^{im\phi}
\end{equation}


\begin{equation}
  \hat f(k) = \frac{i^m}{2 \pi} \sum_{m \in \mathbb Z} \mathscr H_m \left\{ f_m(r) \right\} e^{im\phi}
\end{equation}


El calculo de los modos anguales se hace según la ecuacion \eqref{eq:coeficientes_angulares_f}.


\section{Caso axialmente simétrico}
\label{subsec:fourier_2d_polar_axial_symmetric}



Cuando $f$ es radial, es decir, $f(r,\theta)=f(r)$, solo contribuye el modo $m=0$. Entonces,

\begin{align}
  \hat f(k)&=2\pi\int_0^\infty f(r)J_0(kr)\,r\,dr,
  \label{eq:hankel_orden_cero_directa}\\
  f(r)&=\frac{1}{2\pi}\int_0^\infty \hat f(k)J_0(kr)\,k\,dk.
  \label{eq:hankel_orden_cero_inversa}
\end{align}


o usando el operador \eqref{eq:def_hankel_operator} y su inversa \eqref{eq:def_hankel_inverse_operator}, se tiene que 


\begin{align}
  \hat f(k) &= 2\pi \, \mathscr H_0 \left\{ f(r) \right\} \\
  f(r)      &= \frac{1}{2\pi} \mathscr H_0^{-1} \left\{  \hat f(k) \right\}
\end{align}





Estas expresiones corresponden a la transformada de Hankel de orden cero.
De esta manera, en los problemas con simetría axial, la solución se reduce a una integral en vez de dos, ya que
para el caso general se necesitaba integrar para obtener cada modo angular, a cada uno aplicarle la transformada 
de Hankel según el orden que corresponda y sumar todos los modos. En el caso simétrico, solo se requiere hacer una
transformada de Hankel de orden 0 para obtener la transformada de Fourier de la función.
